\chapter{对抗搜索}

\section{对抗搜索}

\subsection{对抗搜索（Adversarial Search）}

在一些复杂的博弈论（Game Theory）问题中，每一轮操作都可能有许多决策，于是就会形成一棵庞大的博弈树。针对这样的问题可以使用对抗搜索，也被称为博弈搜索（Game Search），即在一个竞争的环境中，多个agents之间通过竞争获取利益。\\

多个agents在同一个搜索空间中搜索解决方案的情况，通常发生在游戏中。每个agent是其它agent的对手并且彼此竞争，因此每个agent都需要考虑其它agent的操作及该操作所产生的影响。对抗搜索的目标就是选择一个能够使收益最大化的策略。\\

\subsection{零和游戏（Zero-Sum Game）}

零和游戏意味着游戏双方有着相反的目标，换句话说，在游戏的任何终结状态下，所有玩家获得的总和等于零。例如井字棋（Tic-Tac-Toe）、象棋（chess）、围棋（Go）等都是零和游戏。\\

零和游戏是AI最常研究的游戏，这类游戏通常有两个玩家（称为MAX和MIN）轮流行动，游戏是具有完整信息和确定的。\\

这类游戏可以被形式化为：

\begin{itemize}
    \item $ s_0 $：初始状态
    \item $ ToMove(s) $：在状态$ s $下能够行动的玩家
    \item $ Actions(s) $：在状态$ s $下合法行动的集合
    \item $ Result(s, a) $：在状态$ s $下执行行动$ a $后的结果
    \item $ IsTermial(s) $：判断游戏是否结束
    \item $ Utility(s, p) $：玩家$ p $在终结状态$ s $的效用
\end{itemize}

例如对于井字棋游戏，MAX下X，MIN下O。初始状态$ s_0 $为一个$ 3 \times 3 $的空棋盘。\\

对于某个状态$ s_1 $：

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
                   & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} \\
        \hline
        \textbf{1} & X          & O          & X          \\
        \hline
        \textbf{2} &            & O          & O          \\
        \hline
        \textbf{3} &            & X          &            \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{figure}

$ Actions(s_1) = \{(x, (2,1)),\ (x, (3,1),\ (x, (3,3)))\} $。\\

如果MAX在$ (2, 1) $下X，可表示为$ Result(s_1, (x, (2,1)))$：

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
                   & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} \\
        \hline
        \textbf{1} & X          & O          & X          \\
        \hline
        \textbf{2} & X          & O          & O          \\
        \hline
        \textbf{3} &            & X          &            \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{figure}

对于某个最终状态$ s_2 $：

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
                   & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} \\
        \hline
        \textbf{1} & X          & O          & X          \\
        \hline
        \textbf{2} & X          & O          & O          \\
        \hline
        \textbf{3} & X          & X          & O          \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{figure}

MAX和MIN的效用函数分别表示：

\begin{itemize}
    \item $ Utility(s_2, MAX) = +1 $
    \item $ Utility(s_2, MIN) = -1 $
\end{itemize}

\newpage

\section{Minimax}

\subsection{博弈树（Game Tree）}

博弈树可以表示两名游戏参与者之间的一场博弈，他们交替行棋，试图获胜。树中的每一个结点都对应于棋盘的一种布局。\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{forest}
        TTT/.style args={#1:#2}{
        make tab/.expanded=\forestove{content},
        label={\pgfkeysvalueof{/forest/label position #1}:$#2$}
        },
        TTT*/.style={
                make tab=::/::/::,
                content/.expand once=%
                \expandafter\vphantom\expandafter{\romannumeral-`0\forestov{content}},
                draw=none,
                append after command={(\tikzlastnode.north) edge (\tikzlastnode.south)},
                for descendants={before computing xy={l*=1.2}},
            },
        th/.style=thick,
        for tree={node options=draw, inner sep=+0pt, parent anchor=south, child anchor=north}
        %
        [
        X:O:X/:X:/O::O, TTT=r:
        [
        X:O:X/X:X:/O::O, TTT=r:
        [
        X:O:X/X:X:O/O::O, TTT=r:
        [
        X:O:X/X:X:O/O:X:O, TTT=b:0
        ]
        ]
        [
        X:O:X/X:X:/O:O:O, TTT=b:-1
        ]
        ]
        [
        X:O:X/:X:X/O::O, TTT=r:
        [
        X:O:X/O:X:X/O::O, TTT=r:
        [
        X:O:X/O:X:X/O:X:O, TTT=b:0
        ]
        ]
        [
        X:O:X/:X:X/O:O:O, TTT=b:-1
        ]
        ]
        [
        X:O:X/:X:/O:X:O, TTT=r:
        [
        X:O:X/O:X:/O:X:O, TTT=b:
        [
        X:O:X/O:X:X/O:X:O, TTT=b:0
        ]
        ]
        [
        X:O:X/:X:O/O:X:O, TTT=b:
        [
        X:O:X/X:X:O/O:X:O, TTT=b:0
        ]
        ]
        ]
        ]
    \end{forest}
\end{figure}

对于玩家MAX而言，他需要选择能够使效用函数最大化的行动。而对于玩家MIN而言，需要选择对MAX最不利的行动，即最小化MAX的效用（minimize maximum utility of MAX）。\\

\subsection{Minimax}

Minimax是一种递归算法，用于在博弈树中找到最优行动，其中MAX将选择最大化值，MIN将选择最小化值。算法执行深度优先搜索算法以探索完整的游戏树。\\

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Minimax}
    \begin{algorithmic}[1]
        \Procedure{MinimaxSearch}{game, state} returns an action
        \State player = game.ToMove(state)
        \State value, move = MaxValue(game, state)
        \State \Return move
        \EndProcedure
        \\
        \Procedure{MaxValue}{game, state} returns a (utility, move) pair
        \If {game.IsTermial(state)}
        \Return game.Utility(state, player), null
        \EndIf
        \State v = $ - \infty $
        \For {a in game.Actions(state)}
        \State v2, a2 = MinValue(game, game.Result(state, a))
        \If {v2 > v}
        \State v, move = v2, a
        \EndIf
        \EndFor
        \State \Return v, move
        \EndProcedure
        \\
        \Procedure{MinValue}{game, state} returns a (utility, move) pair
        \If {game.IsTermial(state)}
        \Return game.Utility(state, player), null
        \EndIf
        \State v = $ + \infty $
        \For {a in game.Actions(state)}
        \State v2, a2 = MaxValue(game, game.Result(state, a))
        \If {v2 < v}
        \State v, move = v2, a
        \EndIf
        \EndFor
        \State \Return v, move
        \EndProcedure
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

